\clearpage
\section{Список использованной литературы}
\begin{thebibliography}{30}

    \bibitem{Chilikin}  Дискретный электропривод с шаговыми двигателями.
                        Под ред. Чиликина М. Г.
                        Издательство Энергия. Москва 1971. 624 с.

    \bibitem{RatmirovIvobotenko}    Электроприводы с полупроводниковым управлением. Системы с шаговыми приводами
                                    Ратмиров В. А., Ивоботенко Б. А., Цаценкин В. К., Садовский Л. А.
                                    Издательство Энергия. Москва 1964. 136 c.

    \bibitem{Kenio} Шаговые двигатели и их микропроцессорные системы управления.
                    Кенио Т.,
                    Издательство Энергоатомиздат. 1987. 200 с.

    \bibitem{IvobotenkoKazachenko}  Проектировани шагового электропривода.
                                    Ивоботенко Б. А., Казаченко В. Ф.
                                    Издательство Энергия. Москва 1985. 100 с.

    \bibitem{EvelyanovShilin}   Шаговые двигатели.
                                Емельянов А. В., Шилин А. Н.
                                Издательство ВолгГТУ. Волгоград, 2005. 48 с.

    \bibitem{PEK_step_drive_choise} Выбор электродвигателя для космических применений.
                                    Указание по выбору от компании ПЭК. 2013.

    \bibitem{Sadovsky}  Проектирование шагового электропривода.
                        Садовский Л. А.
                        Издательство МЭИ. Москва. 1997. 104 c.

    \bibitem{HorovicHill}   Искусство схемотехники.
                            Хоровиц П., Хилл У.
                            Издательство Мир. Москва. 5-е изд. 1998. 698 c.

    \bibitem{StepMotorForSAURatmirovIvobotenko} Шаговые двигатели для систем аватоматического управления.
                                                Ратмиров В. А., Ивоботенко Б. А.
                                                Госэнероиздат. Москва 1962. 128 с.

    \bibitem{Matlab_help_stepper_motor} \href{http://www.mathworks.com/help/physmod/sps/powersys/ref/steppermotor.html}
                                            {MATLAB Help: mathworks.com - Stepper Motor}

    \bibitem{Novel_Modeling_and_Damping}    \foreignlanguage{english}{
                                                Novel Modeling and Damping Technique for Hybrid Stepper Motor.
                                                Kenneth Wang-Hay Tsui, Norbert Chow Cheung, Kadett Chi-Wah Yuen.
                                                IEEE TRANSACTIONS ON INDUSTRIAL ELECTRONICS, VOL. 56, No1, JANUARY 2009
                                            }

    \bibitem{TheGoodTheBadAdcAspects} \foreignlanguage{english}{
                                        The Good, the Bad, and the Ugly Aspects of ADC Input Noise.
                                        Walt Kester. Analog Devices, Inc. 2009
                                        }

    \bibitem{Modeling_Position_Tracking_System} \foreignlanguage{english}{
                                                Modeling Position Tracking System with Stepper Motor.
                                                Shreeji S. Sheth 1 , Pankaj Kr. Gupta 2 , J. K. Hota
                                                International Journal of Engineering Research
                                                Vol. 2 Issue 2, February 2013
                                                }

    \bibitem{Stepper_Motor_Model_for_Dynamic_Simulation} \foreignlanguage{english}{
                                                            Stepper Motor Model for Dynamic Simulation.
                                                            Morar Alexandru
                                                            ``Petru Maior'' University of Târgu–Mureş,
                                                            Romania Department of Electrical Engineering
                                                            Volume 44, Number 2, 2003
                                                        }
    \subfile{src/technology/pcb_develop/bibliography}
    \subfile{src/economics/bibliography}
    \subfile{src/ecology/ecology_books}
    \subfile{src/ecology/normatives}

\end{thebibliography}
