\subsubsection{Основные понятия и определения}

\begin{itemize}
    \item \textit{Максимальная частота приемистотости}~--- максимальная
        управляющая частота, при которой не нагруженный двигатель может
        останавливаться и запускаться без пропуска шагов.

    \item \textit{Максимальная выходная чатота вращения}~--- максимальная
        шаговая частота вращения, при которой ненагруженный двигатель может
        двигаться без пропуска шагов.

    \item \textit{Максимальный пусковой момент}~--- максимальный момент
        сопротивления нагрузки, с которой двигатель может запускаться и
        сохранять синхронность при частоте импульсов в 10 Гц.

    \item \textit{Удерживающий момент шагового двигателя}~--- максимальный
        статический момент, который может быть приложен к валу возбужденного
        двигателя без последующего вращения.

    \item \textit{Фиксирующий момент шагового двигателя}~--- максимальный
        статический момент, который может быть приложен к валу невозбужденного
        двигателя без последующего вращения.

    \item \textit{Положение равновесия или конечное положение}~--- положения,
        в которых останавливается ротор возбужденного, ненагруженного двигателя.

    \item \textit{Положения фиксации}~--- положения, в которых останавливается
        ротор шагового двигателя, имеющий постоянный магнит в невозбужденном
        состоянии и при отсутствии нагрузки.

    \item \textit{Ошибка углового положения}~--- максимальная положительная или
        отрицательная ошибка углового положения (по сравнению с нормированным
        углом шага), которая наблюдается при движении ротора из одного положения
        равновесия в другое.

    \item \textit{Точность позиционирования}~--- максимальная ошибка углового
        положения для конечного положения, относящегося ко всему набору
        нормированных углов шага, которые выполняются за полный оборот ротора.

    \item \textit{Угол коммутации}~--- это угловая величина определяющая границу
        диапазона максимального рассогласования векторов магнитных полей статора
        и ротора.

    \item \textit{Зона движения}~--- угловой диапазон рассогласования векторов
        магнитоных полей статора и ротора в котором осуществляется нормальное
        движение не требующее переключения обмоток в текущий момент времени.
        См. раздел \ref{fedback_control_algo}.

    \item \textit{Зона переключения}~--- угловой диапазон рассогласования
        векторов магнитоных полей статора и ротора в котором следует переключить
        обмотки и перейти на следующую итерацию цикла работы.
        См. раздел \ref{fedback_control_algo}.

    \item \textit{Зона выпада из синхронизма}~--- угловой диапазон
        рассогласования векторов векторов магнитоных полей статора и ротора
        который возникает в случае пропуска шагов или возникновения некоторой
        непредвиденной ситуации (например, удара, отбросившего ротор назад).
        Можно определить как, всю область вне зон движения и переключения.
        См. раздел \ref{fedback_control_algo}.

\end{itemize}
